AIT莫健：兩岸軍事衝突風險高，台灣要全面備戰

AIT莫健：兩岸軍事衝突風險高，台灣要全面備戰

美國在台協會主席莫健月初訪台，傳出在一場餐敘上向綠委示警，指台海正面臨爆發軍事衝突的高度風險。事後輾轉得知的藍營人士認為，開戰警告不管用意及真假，但綠營得知訊息，藍營卻慢半拍，這對國民黨就是莫大危機。

晏明強、胡宥心

國民黨在新任黨主席江啟臣上任後，對於美中台三邊關係的思考，明顯由傳統親美、和中路線改朝親美、遠中調整。三月七日江勝選當晚，未能依往例收到中共總書記賀電，國民黨中央及江營也不以為意，更讓外界確認國民黨遠中已是現在進行式。

藍營這邊，莫健只見了侯友宜

反觀江啟臣競選期間曾多次表態，將不計代價重建國民黨與美方互信，九日他就任黨主席時，就獲得良好回饋。美國在台協會（ＡＩＴ）罕見發出聲明恭賀江勝選，更強調：「國民黨有著支持更緊密美台關係的悠久傳統，我們期待在江主席的領導之下，共同追求這項目標，並促進彼此的許多共同價值和利益。」

據瞭解，江對於得到ＡＩＴ公開道賀頗為滿意，江營也認為親美路線能得到美方正面回應，實屬意義非凡。只是黨內有熟悉台美關係的人士卻從ＡＩＴ聲明的用字遣詞，發現諸多值得玩味的訊息。

首先美方只提國民黨，而非中國國民黨全名，「實在有些失禮，但很可能是故意不提『中國』這兩個字。」另外，ＡＩＴ聲明稱「我們『期待』」而非「我們『肯定』」，代表美方雖認同江的親美路線，但也理解他與黨內親中勢力將有一番拉扯，所以才會用期待一詞，凸顯雙方未來關係的不確定性，「ＡＩＴ其實是提醒江，親美立場要堅定，才能促進彼此共同價值和利益。」

美國對國民黨的態度與中國共產黨其實很類似，都是有所期待卻不太信任，暫且「聽其言、觀其行」。如中共領導人習近平以不給賀電示警，國台辦仍盼國民黨堅持九二共識、反對台獨的國共互動基礎；ＡＩＴ雖向江發道賀聲明，但三月初來訪的ＡＩＴ理事主席莫健（James F. Moriarty）在台期間與綠營密切互動，卻對藍營極為冷淡。

兩岸緊繃，提防最壞的突發情況

莫健這次是第八度訪台，除獲總統蔡英文接見，還拜會準副總統賴清德、立法院長游錫堃、桃園市長鄭文燦等綠營要角，並與台北市長柯文哲見面，探詢未來規畫及對台美關係的看法。但在藍營這邊，莫健只見了新北市長侯友宜，素與美方交好的前新北市長朱立倫、江啟臣等人卻都沒有安排會面。

知情人士指出，ＡＩＴ高層對國民黨親中派向來較為疏遠，馬英九、吳敦義卸任正、副總統後即少有接觸，唯剩朱立倫、江啟臣等親美派，與ＡＩＴ互動較為密切。莫健這回沒找朱、江卻跑去拜訪侯，確實令人有些意外，更意味著美方在政治上比之朱、江，似乎更看好侯的未來性。

不過親江人士對此說法嗤之以鼻。他強調，莫健在台期間國民黨主席補選尚未投票，江啟臣也還是候選人，本就不方便安排見面，揣測美方看好誰才拜會實在很無聊。親朱人士也說，朱立倫與美方溝通無礙，彼此也有良好互信，莫健來台停留時間不長，要拜訪哪些人都是事先排定，在台灣沒見到面，未來朱若訪美還是能見到，政治解讀沒必要也沒意義。

據瞭解，莫健南北奔波拜會之餘，還抽空約了多位國防外交立委餐敘，就美中台三方關係及台美安全合作議題交換意見，王定宇、羅致政等綠委都是座上賓。王定宇受訪時證實，莫健確實私下邀請了立委吃飯，但因他是客人，不方便透露任何談話內容，只能說莫健此行對台美關係發展有正面幫助。

惟據可靠消息來源透露，莫健與綠委的談話頗為勁爆，主要話題鎖定中美關係與台海緊張局勢。他除秉持近幾年來美國視中國為頭號大敵的立場，重批中國在疫情、南海、經貿掠奪及擴軍等不當行為，更向綠委明確示警指出，蔡英文連任以後，兩岸緊張持續升溫，台海正面臨爆發軍事衝突的高度風險。

據透露，莫健甚至還向綠委提醒：「台灣有必要全面備戰，而且最好要馬上做，才能因應最壞的突發情況。」王定宇聽後顯然有點驚訝，還特別向莫健再次確認：「兩岸真的有可能發生戰爭嗎？」

武漢肺炎疫情過後就會下重手？

由於過去莫健與我方人士談及台海局勢時，多建議台灣強化軍事投資，並恢復徵兵制才能確保國軍戰力，不曾把兩岸開戰講得如此迫在眉睫，這也讓與會人士高度憂心武漢肺炎疫情過後，北京恐怕真會對台灣下重手。

事後輾轉得知莫健說法的藍營人士則認為，開戰警告不管用意及真假，但綠營得知訊息，藍營卻慢半拍，這對國民黨就是莫大危機。江啟臣不論是親美反共或要和中遠中，路線都應早日定調，不宜進退失據，否則藍營在美中台三方博奕大勢中，遲早會淪為無足輕重的局外人。

應該今年內美支間會有區域戰

既然你話風險高嘅話
就必須要先發制人殺個措手不及

係打就快

[本土youtube戰線][黃頁］面對偷圖狗，我哋創作愈做愈灰心（認真post)

我地已經比人抄到灰哂機
想請巴打幫幫手

最易打係海上,尤其是南沙,陸戰隊冇咩可能

美國信綠唔信藍

台灣 南海 北韓
三大火藥桶

不過美國已經做好準備啦
D航母編隊都係曬度

預佐 金仔 核試 或 射下火箭

藍營不知道幾想黨解放台灣

國民黨被支美2邊拋棄

姐係放風比你 賣武器

正常都信唔落啦 講就講話和中根本係親中